<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>急就章 on Mia Jiao</title>
        <link>https://majiao2.github.io/categories/%E6%80%A5%E5%B0%B1%E7%AB%A0/</link>
        <description>Recent content in 急就章 on Mia Jiao</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <copyright>Mia Jiao</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 19 May 2025 22:23:08 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://majiao2.github.io/categories/%E6%80%A5%E5%B0%B1%E7%AB%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>旅游真的有意义吗？</title>
        <link>https://majiao2.github.io/2025/%E6%97%85%E6%B8%B8%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%89%E6%84%8F%E4%B9%89%E5%90%97/</link>
        <pubDate>Mon, 19 May 2025 22:23:08 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://majiao2.github.io/2025/%E6%97%85%E6%B8%B8%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%89%E6%84%8F%E4%B9%89%E5%90%97/</guid>
        <description>&lt;img src="https://majiao2.github.io/2025/%E6%97%85%E6%B8%B8%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%89%E6%84%8F%E4%B9%89%E5%90%97/title.jpg" alt="Featured image of post 旅游真的有意义吗？" /&gt;&lt;h2 id=&#34;盖起金字塔监狱的高墙&#34;&gt;盖起金字塔：监狱的高墙
&lt;/h2&gt;&lt;mark&gt;想象建构的秩序塑造了我们的欲望&lt;/mark&gt;








  
  
  
  





  



&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;多数人很难接受自己的生活秩序只是虚构的想象，但事实是我们从出生就已经置身于这种想象之中，而且连我们的欲望也深受其影响。于是，个人欲望也就成为虚构秩序最强大的守护者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如现代西方人最重视的那些欲望，都是建构在已经为时数百年的虚构故事上，包括浪漫主义、民族主义、资本主义以及人文主义。我们常常告诉朋友要“随心所欲”，但这里的“心”就像是个两面间谍，听从的常常是外面那些主流的虚构故事。于是“随心所欲”不过也只是结合了19世纪的浪漫主义与20世纪的消费主义，再植入我们的脑海罢了。以可口可乐公司为例，旗下雪碧的广告词就是：“相信你的直觉，顺从你的渴望。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甚至那些人们以为深深藏于自己内心的渴望，通常也是受了想象秩序的影响。例如，许多人都很想到国外度假。然而，这件事并没有什么自然或者明显的道理。像黑猩猩的首领可不会想要运用权力让自己到隔壁黑猩猩的领土上度个假。而像古埃及的法老王，也是把所有财富拿来建造金字塔，把自己的遗体做成木乃伊，而不会有人想要去巴比伦购物或去腓尼基滑雪。现代人之所以要花费大把银子到国外度假，正是因为他们真正相信了浪漫的消费主义神话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浪漫主义告诉我们，为了要尽量发挥潜力，就必须尽量累积不同的经验。必须体会不同的情感，尝试不同的关系，品尝不同的美食，还必须学会欣赏不同风格的音乐。而其中最好的一种办法，就是摆脱日常生活及工作，远离熟悉的环境，前往遥远的国度，好亲身“体验”不同的文化、气味、美食和规范。我们总会不断听到浪漫主义的神话，告诉我们“那次的经验让我眼界大开，从此整个生活都不一样了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;消费主义告诉我们，想要快乐，就该去买更多的产品、更多的服务。如果觉得少了什么，或者有什么不够舒服的地方，那很可能是该买些什么商品（新车、新衣服、有机食品），或买点什么服务（清洁工、心理咨询、瑜伽课）。就连每一则电视广告，也都是个小小的虚构故事，告诉你买了什么产品或服务可以让日子更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鼓励多元多样的浪漫主义又与消费主义一拍即合，两者携手前行，催生了贩卖各种“体验”的市场，进而推动现代旅游产业发展。旅游业真正卖的可不是机票和饭店房间，而是旅游中的经验。所以这样说来，巴黎的重点不是城市，印度的重点也不是国家，而是它能提供的经验；之所以要买经验，是因为据说这样就能拓展我们的视野、发挥我们的潜力，并且让我们更快乐。也因此，如果有个百万富翁和太太吵架，和好的方式很可能就是带她去巴黎旅游旅游。这种做法让我们看到的并不是某种个人的欲望，而是他深深坚信着浪漫的消费主义。如果是古埃及有钱人和太太吵架，带着她去巴比伦度个假绝对不会是选项，反而可能是为她建个她梦寐以求的华丽陵墓，那才会让她心花朵朵开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一如古埃及精英分子，现在大多数人一生汲汲营营，也都是想盖起某种金字塔，只不过这些金字塔在不同文化里会有不同的名字、形体和规模罢了。举例来说，可能是一栋近郊的独栋透天别墅，有游泳池和大庭院，也可能是一个闪闪发光的高楼公寓，有着令人屏息的美景。但很少有人会真的去问，究竟为什么我们会开始想建这些金字塔？&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer style=&#34;text-align:right&#34;&gt;
    &lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; ——
     
      &lt;i&gt;&lt;strong&gt;尤瓦尔·赫拉利&lt;/strong&gt;&lt;/i&gt; · 
    
    
      
        &lt;cite&gt;
          &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%AE%80%E5%8F%B2&#34; title=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%AE%80%E5%8F%B2&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;&lt;strong&gt;《人类简史：从动物到上帝》&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; 
        &lt;/cite&gt;
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作者认为一个人觉得需要去旅游增加阅历，想要买什么样的东西，这种事情本身不过是根植于现代消费主义符号化和浪漫主义多元化这种虚构秩序中想象的欲望，继而因此成为了这种消费主义和浪漫主义的强力守护者，这些想法根本不是什么所谓的真正的做自己，追求个性和内心，这些和人真实的欲望并没有什么关联，对人的生活也没有什么本质改变。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;欲望每一次蠢蠢欲动，想要购买一个新商品时，都会在脑海里勾勒出一副美好的画面：有了这个新家具，就可以在周末的午后，晒着太阳啜着咖啡讨论一本小说；有了这身新衣服，我就魅力四射；有了这个新设备，我从此更加努力，不久就获得了成功。然而，这件商品到达后，欣喜不过几分钟到几天，继而又陷入了无限的空虚。这种满足感持续的时间越来越短，以至于我们购买商品的间隔越来越短频率越来越高，然而生活并没有任何改变。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;消费社会&#34;&gt;消费社会
&lt;/h2&gt;&lt;div class=&#34;mycard&#34;&gt;
      &lt;div class=&#34;content&#34;&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;参考：&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.reddit.com/r/China_irl/comments/136qgkb/%E8%AF%B4%E5%8F%A5%E5%BE%88%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E5%A4%AA%E7%88%B1%E5%90%AC%E7%9A%84%E8%AF%9D%E6%97%85%E6%B8%B8%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%A6%82%E5%BF%B5%E4%B9%9F%E6%98%AF%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%BB%84%E6%88%90%E9%83%A8%E5%88%86%E5%B0%A4%E5%85%B6%E6%98%AF%E8%AE%B8%E5%A4%9A%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%97%85%E6%B8%B8%E6%96%B9%E5%BC%8F%E6%A0%B9%E6%9C%AC%E5%B0%B1%E4%B8%8D%E5%8F%AB%E6%97%85%E6%B8%B8/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;reddit.com/r/China_irl/comments/136qgkb/说句很多人不太爱听的话旅游这个概念也是消费主义的重要组成部分尤其是许多现代人的旅游方式根本就不叫旅游/&lt;/a&gt;


    &lt;span style=&#34;white-space: nowrap;&#34;&gt;&lt;svg width=&#34;.7em&#34;
        height=&#34;.7em&#34; viewBox=&#34;0 0 21 21&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;
        &lt;path d=&#34;m13 3l3.293 3.293l-7 7l1.414 1.414l7-7L21 11V3z&#34; fill=&#34;currentColor&#34; /&gt;
        &lt;path d=&#34;M19 19H5V5h7l-2-2H5c-1.103 0-2 .897-2 2v14c0 1.103.897 2 2 2h14c1.103 0 2-.897 2-2v-5l-2-2v7z&#34;
            fill=&#34;currentColor&#34;&gt;
    &lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;
    
       &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;mark&gt;区分与物质增长的社会&lt;/mark&gt;








  
  
  
  





  



&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;所有使我们去研究关于需求与丰盛的形而上学的（Métaphysique des Besoins et de l′Abondance）那一切，都是对消费的社会逻辑的真正分析。这种逻辑根本不是那种把财富和服务的使用价值占为己有的逻辑——不平等的丰盛逻辑，一些人拥有奇迹权，而另一部分人仅有奇迹的碎片——这不是令人满意的逻辑，这是生产与驾驭社会符号的逻辑。从这个角度上看，消费过程可以从以下两个基本方面来分析：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1．作为建立在一个密码基础之上的明确意义和交流过程，实际消费行为能够在其中得以实现并具有应有的意义。在这里，消费是一种交流体系，而且是一种语言的同等物。能够从这个层次上论及它，靠的就是结构分析。稍后，我们将再回到这一点上来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2．作为社会分类和区分过程，物和符号在这里不仅作为对不同意义的区分，按顺序排列于密码之中，而且作为法定的价值排列于社会等级之上。这里，消费可能是战略分析的对象，在法定的价值（涉及其他社会含义：知识、权力、文化等）分配中，决定着其特殊的分量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分析的原则仍然是这样：人们从来不消费物的本身（使用价值）——人们总是把物（从广义的角度）当做能够突出你的符号，或用来让你加入视为理想的团体，或作为一个地位更高的团体的参照来摆脱本团体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，这种法定的区分过程是一种基本的社会过程，每个人都是通过它注册于社会的。它既有经验的一面也有结构的一面；一个是有意识的，另一个是无意识的；一个是伦理的（名誉地位、合法竞争和声望等级方面的道德），另一个是机构的：它是密码中的永恒性的说明文字，其中意义的规范和制约——如语言的规则和制约一样——的主体却被个体遗忘了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;消费者把不同寻常的行为当做自由、理想和选择来体验，根本不把它视为有碍分化和对规章的服从。区分总是要同时建立起整个差别次序。这样，它一下子便成为整个社会的行为，而且不可避免地超越个体。每个个体在差别次序中都各自标明一定的点，并通过这些点的本身来构成差别次序。因此，它注定了自己只是相对地被记录在里面。每个个体都把具有差别的社会利益当做绝对的利益来体验，根本体验不到结构的限制。结构的限制会使立场变化，但差别的次序仍然存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，起决定作用的正是这种相对性的制约。因为参照它，差别的记录就永远不会终结。而且唯有它才能阐明消费的基本特点，即它的无限（ILLIMITÉ）特点——用某种需求和满足理论无法解释的那一面。因为用热能平衡或使用价值来计算，饱和的界限肯定马上会达到。但是我们所见的显然是恰恰相反的东西：消费节奏的加速，需求的连续进攻，使得巨大的生产力和更为狂热的消费性（丰盛可以理解为匀称方程无限的减少）之间的差距拉大。这一点只有当人们彻底放弃个人满足的逻辑，并注重社会区分逻辑时才能够弄清楚。从简单的有意识的决定性中区分这种差异逻辑是必要的。因为有意识的决定仍然是满意，是积极的差异消费，而明显的符号总是既积极又消极——这使得它始终要参照其他符号，使得消费者始终不满意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当消费体系显然不可能自我平衡的时候，当它向前急速发展或竭力逃避现实的时候，经济学家和其他一些理想主义的思想家，对福利所表现出的惊慌是耐人寻味的。其特点是，他们的观点总是用财富和收入的增长术语来表达，从来不用关系和符号区分的术语来表达。因而热尔瓦齐说：“由于收入的提高扩大了消费的可能性，增长便伴随着新产品的持续出现而出现了”；“收入上涨的趋势不仅会带来新的财富趋势，而且会带来同一种财富质的极大提高”（为什么呢？是什么逻辑关系？）；“收入的增加会引起质量的逐步提高”。这同一种论点总是暗含着：“钱挣得越多越想要，而且是要更好的。”——这话无论形容个人还是形容所有的人都是合适的。每个人都希冀获得最为理性的享受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从广义上讲，消费领域对于他们来说是个清一色的领域（至多有少许的收入和“文化上的”差异）。在统计学上，它分布在一般的人：“消费者”的周围。这是由代表广大普通群众的美国社会所引发的观点。欧洲的社会学总体上也是立足于此。然而恰恰相反的是，消费领域是一个富有结构的社会领域。随着其他社会类别相对“攀升”，不仅是财富而且是需求本身，作为文化的不同特征，也都从一个模范团体、从一个起主导地位的优秀分子向其他社会类别过渡。“消费大众”是没有的，基层消费者也从不会自发地产生任何需求：只有经过“精选包装”，它才有机会出现在需求的“标准包装”之中。需求的一系列等级，与物和财富的等级一样，根据一种绝对的原则，一种保持距离和符号区分的社会等级的必要性，在社会上首先是有选择性的：需求和满足会向下渗透。这一规律，作为区别性的社会材料，决定着整个物的革新。贯穿整个消费天地的，是这种“自上而下”的具有区别性材料的更新规律，而不是反方向的（由下而上，走向完全的一致）收入的提高。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer style=&#34;text-align:right&#34;&gt;
    &lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; ——
     
      &lt;i&gt;&lt;strong&gt;让·鲍德里亚&lt;/strong&gt;&lt;/i&gt; · 
    
    
      
        &lt;cite&gt;
          &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%A4%BE%E4%BC%9A&#34; title=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%A4%BE%E4%BC%9A&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;&lt;strong&gt;《消费社会》&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; 
        &lt;/cite&gt;
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我不能说所有旅客，但是很有大一部分旅客，他们在旅游的时候，并非在消费“旅行”本身这件商品，而是在把“旅行”这件事当做一件可以呈现自己的符号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们是真的为了旅游而出行，那应该做的事情是深入到旅行的每个角落，去体验当地的生活、去感受当地人的文化、美食；但如果是把旅游视作一种符号，那旅游就会变成一场大型个人直播秀场。很多人其实并不喜欢旅游，她们只是觉得在假期的时候，自己应该找个听起来高级一些的地方待一待，并且一定要有手机信号，以便自己可以随时晒出精心修饰过的朋友圈。她们从朋友圈的点赞中，和臆想出来的亲朋好友的羡慕中所获得的快感，会大大超过从旅游这件事本身所获得的快感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抽象的说，她们从“旅游”这件物品中所获得的价值，没有从“旅游”这个符号中获得的价值高。如果进入了这种状态，基本就可以判断是陷入了“消费主义”的陷阱之中了。不仅旅游这件事可以用这样的逻辑去解释，那些网红奶茶、爆款鞋子，都可以用一样的逻辑去解释：当我们在消费物品本身的时候，并为入付出合理的代价时，这是正常的消费逻辑；当我们在消费物品背后的符号，并向往由无数符号所组成的“景观”，同时为之付出高额的代价时，就正在被消费主义所哄骗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是更加讽刺的是，今天有许多人都在致力于构建消费主义的骗局。比如，广告、营销等行业。她们会拼命的强调自己商品的“品牌价值”，会通过各种手段让消费者付出额外的代价去购买商品，以此提高企业的整体收入，会制造千奇百怪的节日和促销活动，让人们不断的买买买，会通过广告不停的给消费者传递“买了这款车，你就有身份”“不给自己买这款包，就是对不起自己”等信号。她们不仅制造这些符号、景观来刺激消费者购买商品，甚至还会人为制造稀缺，把一件本来只值500元的商品，炒到5000元甚至50000元，来榨取最后一点消费者剩余。而这些行为最终的目的，仅仅是为了让资本更快的增殖，以获得更高的利润。当然，精明和商家和资本并不会直接告诉你这些充满铜臭味的故事，否则就没人买单了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么最近几季的复仇者联盟中，总是充斥着小蜘蛛和钢铁侠的情谊桥段。因为当人们对钢铁侠的集体崇拜，是可以换算成实打实的票房的，可是因为演员片酬、档期、观众审美疲劳等客观存在的因素导致钢铁侠不能永远存在的时候，最“经济”的做法就是通过讲故事，把钢铁侠身上所具备的符号价值，“自然而然”的传递到小蜘蛛身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么所有的高端汽车广告，都会强调驾驶者的身份不凡，都会有意识的传递“购买我的车，你就是成功者”，也是因为这些汽车需要人们为商家所构建的符号所买单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我想说，今天没有人能够逃离得了消费主义所构建的消费社会之中，哪怕很多人知道消费主义的事实，也逃离不出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唯一能做的，就是尽可能逃离那些太低级的消费主义商品，因为即便被骗也要被骗的高级一点，尤其记得躲过那些一看就是收智商税的XX奶茶、XX鞋、XX猫爪杯、XX阿姨美食。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人问，XX正品鞋和莆田鞋最大的区别是什么。业内人士会告诉你：外观没什么区别，区别主要在质量上。XX正品鞋穿得坏，莆田鞋不容易穿坏。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当我们在消费物品背后的符号，并向往由无数符号所组成的“景观”，同时为之付出高额的代价时，就正在被消费主义所哄骗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;热门旅游景点和网红奶茶这类与奢侈品有些不同，这里付出的额外代价不是金钱而是排队的时间和拥挤的体验，而很多人不认为这些时间和体验属于代价。我猜这也许和高强度的舆论管制有关，缺乏高质量的文化娱乐作品使普通人的精神生活普遍空虚。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我也曾认为旅游是现代生活必不可少的一部分。但走的地方多了就会发现，现代人类社会极度同质化。不同之处很微小，比如语言与礼节。但当你走在一个旅游城市，不管是哥本哈根威尼斯还是墨西哥城纽约还是上海东京，街边都是餐饮业服务业小商铺，有些地方有流动摊贩，办公楼里进进出出都是白领打工人，退休老人坐在树荫下的藤椅上无所事事，小孩尖叫追逐嬉闹，青少年三五成群地压马路。你在这些不同族裔不同肤色的陌生人身上看见了无数个你自己你邻居你同事。毫无意义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; 旅游本质上就是追逐地质运动活跃区, 看看峡谷、瀑布、冰川、险峰、洞穴，比如乌克兰, 艾奥瓦州或者河南省, 这些沃野千里的玉米小麦大平原就会觉得索然无味, 但其实挺讽刺。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这个社会现在就是虚无主义的社会，没有主流价值观，没有认知上的对错，在这个时段里，我们能做的其实也就是包容不同的想法和选择。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工业社会就是标准化的产出大量的消费品，这都是需要人买单的，最节省的方法就是推出一个符号，让所有人心甘情愿的去消费他。如果没有这个符号，人都有自己的喜好，那就没办法规模化，细分市场做不出巨头。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;消费时代的朝圣者&#34;&gt;消费时代的朝圣者
&lt;/h2&gt;&lt;hr&gt;
&lt;myblockquote class=&#34;quote-center&#34;&gt;&lt;p&gt;我们拖着空心的行李箱 &lt;br&gt;
在机场光滑的大理石地面  &lt;br&gt;
滑向一个个精心包装的远方&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个景点都配备——  &lt;br&gt;
标准化的惊叹号和量身定制的异域风情&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;导游旗挥舞处  &lt;br&gt;
古迹成为自拍背景板  &lt;br&gt;
当地小吃在滤镜里  &lt;br&gt;
发酵成朋友圈的勋章&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;博物馆的玻璃展柜  &lt;br&gt;
倒映着无数举起的手臂  &lt;br&gt;
像一片枯萎的森林  &lt;br&gt;
在闪光灯下集体凋零&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而真正的秘密是：  &lt;br&gt;
我们越是用足迹丈量世界  &lt;br&gt;
世界就越是收缩成  &lt;br&gt;
手机屏幕里  &lt;br&gt;
那个熟悉的图标&lt;/p&gt;
&lt;/myblockquote&gt; 

&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;消费时代的金字塔我们为何自愿走进符号的牢笼&#34;&gt;消费时代的金字塔：我们为何自愿走进符号的牢笼？
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;赫拉利和鲍德里亚的论述共同指向一个现代性困境：我们生活在一个由符号构建的 “超真实” 世界中，而旅游正是这个时代最具迷惑性的符号消费仪式之一。这种消费行为背后隐藏着三重异化机制：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;欲望的异化从体验到符号的降维&#34;&gt;欲望的异化：从体验到符号的降维
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;现代旅游已从 “体验异文化” 异化为 “收集社交货币” 的过程。我们不再为威尼斯的水巷本身出发，而是为能在 Instagram 定位打卡。这种转变印证了鲍德里亚的论断：“人们从来不消费物的本身，而是把物当做能够突出你的符号。” 当游客在卢浮宫隔着人群拍摄《蒙娜丽莎》时，他们消费的不是艺术体验，而是 “看过真迹” 这个文化资本符号。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;时间的异化从过程到瞬间的坍缩&#34;&gt;时间的异化：从过程到瞬间的坍缩
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;消费主义将旅游压缩成可量化的 “精彩瞬间”—— 朋友圈九宫格里的微笑、星级酒店早餐摆拍、景点标准照。这种时间体验的碎片化，使得本应持续数日的旅程价值，被简化为发布瞬间获得的点赞数。“满足感持续的时间越来越短”，我们陷入 “体验 - 记录 - 遗忘” 的加速循环，如同推石上山的西西弗斯，永远在追求下一个消费高潮。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;空间的异化从地方到非场所的转化&#34;&gt;空间的异化：从地方到非场所的转化
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;人类学家马克・奥吉提出 “非场所”（non-place）概念——机场、连锁酒店、标准化景区这些去地域化空间。当我们在全球化的希尔顿酒店醒来，喝着星巴克咖啡，乘坐同款旅游大巴前往被商业化的 “传统村落” 时，实际上经历的是全球消费主义精心设计的空间剧场。这种体验的同质化，使得 “环游世界” 变成在不同布景前重复相同表演的行为艺术。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;消费主义的终极悖论&#34;&gt;消费主义的终极悖论
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最吊诡的是，即便清醒认识到这套机制，仍难以逃脱。因为消费社会早已将 “反抗消费” 也纳入符号体系：购买价值 5000 元的极简主义家具、在 Airbnb 预订 “反网红” 民宿、穿着标榜 “反时尚” 的潮牌……这些看似叛逆的行为，最终都成为消费链条的新环节。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;可能的出口&#34;&gt;可能的出口？
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;或许真正的抵抗不在于拒绝消费，而在于重构消费的意义：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;延迟符号转化&lt;/strong&gt;：尝试先体验后分享，甚至不分享，让体验价值回归本体。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;寻找阈限空间&lt;/strong&gt;：探索那些未被完全商业化的 “真实飞地”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;实践深度凝视&lt;/strong&gt;：在某个场景停留足够长时间，突破符号的表层意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在这个全民建造消费金字塔的时代，保持对自身欲望的持续审视，或许是我们最后的自由。正如赫拉利提醒的，那些看似个人化的选择，常常只是 “结合了 19 世纪的浪漫主义与 20 世纪的消费主义” 的思维程式。解构这些程式，我们才可能短暂地，从自我构建的符号监狱中探出头来，呼吸一口真实的空气。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>杠铃片边的沉思录</title>
        <link>https://majiao2.github.io/2025/%E6%9D%A0%E9%93%83%E7%89%87%E8%BE%B9%E7%9A%84%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95/</link>
        <pubDate>Wed, 26 Mar 2025 01:19:12 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://majiao2.github.io/2025/%E6%9D%A0%E9%93%83%E7%89%87%E8%BE%B9%E7%9A%84%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95/</guid>
        <description>&lt;img src="https://majiao2.github.io/2025/%E6%9D%A0%E9%93%83%E7%89%87%E8%BE%B9%E7%9A%84%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95/title.png" alt="Featured image of post 杠铃片边的沉思录" /&gt;&lt;h2 id=&#34;肩&#34;&gt;肩
&lt;/h2&gt;&lt;h2 id=&#34;背&#34;&gt;背
&lt;/h2&gt;&lt;h2 id=&#34;臀腿&#34;&gt;臀腿
&lt;/h2&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
